13 Reasons Why播出一個月 10至17歲年輕人自殺率上升28.9%

英國一名12歲女孩兩年前懷疑因遭受欺凌而上吊自殺，警方當日發現她遺下字條，上面列有6個她自殺的理由。其母親近日接受訪問時表示，愛女事發前有追看涉及年輕人自殺的Netflix劇集《漢娜的遺言》(13 Reasons Why)，相信女兒曾受該劇影響。

事發於2017年4月，史嘉達遜(Jessica Scatterson)在家中上吊自殺，當時她還有兩天就到13歲生日。史嘉達遜的右腳跟𠝹有「R.I.P.」字眼，她留下一張字條，上面寫有一眾欺凌者的名字，以及6個她自殺的理由。

《漢娜的遺言》於2017年3月在Netflix首播，內容與校園欺凌有關，劇情主要講述一宗高中女生自殺事件，以及事件背後的13個原因。史嘉達遜的母親指出：「這部劇集應該被禁止。它的原意是提高大眾對青少年的關注，結果反而讓更多孩子萌生自殺念頭。史嘉達遜的所有朋友都互傳訊息討論劇情，影視網站賬戶應有更嚴格的管理，以阻止孩子們看不適宜的節目。我不希望再有家庭發生現這樣的悲劇了。」

Netflix得知史嘉達遜的悲劇後，同意在劇集放映前加上警告字句；美國兒童及青少年精神病學學院的報告就指出，《漢娜的遺言》播出一個月後，10至17歲年輕人的自殺率上升了28.9%，雖然數字與劇集沒有直接關係，但父母和老師應該提高警覺，以免他們受到網媒及劇集影響。

即係本身有好多欺凌受害者，冇睇劇就唔會死，睇左就搞到自己都想死，個罪魁禍首就係套劇唔係D欺凌者

其實真係有唔少人會學左Hannah以死去控訴身邊嘅一切
特別係班青春期緊嘅中學生

點解要學先? 如果冇事冇幹會唔會想走去自殺先

我都明誘導效應令受欺凌者自殺係一個問題，但編新聞受訪既人講到好似套劇就係令咁多人自殺既主因，呢個係鴕鳥既想法

冇透過呢個現象去反省校園欺凌，相反怪責一套想講個事實出黎既劇，學撚晒土共D衰野，解決發聲者就等如解決問題咁既心態好唔要得

解決提出問題嘅人
又贏

哩套劇浪漫化左自殺行為，好似播片入面有人食煙。

欺凌者當然有問題，但浪漫化一個更加嚴重的事，推動左人去死有大問題。

現實就係有bully，但點解要用自殺控訴，打翻轉頭，忍住走佬都得。現代文化禁差，媒體要負責任。

自殺前可能會有先兆，真係唔知有冇人察覺到

套劇間接表達用死去控訴係最有效
喎好滑坡話係咪欺凌冇錯
一班心智未成熟既青春期細路好易會覺得好似劇入而咁自殺係最有效得到人關注自己身處嘅慘況 然後用公眾壓力反抗欺凌者

唔好滑坡